\subsection*{Exercício 2}
\subsection*{2.1}
O circuito referente a este exercício (e representado esquematicamente na fig. \ref{wheatstone})
trata-se de uma ponte de Wheatstone. É constituído por quatro resistências paralelas duas a duas
e ligadas a uma fonte de tensão. Este será utilizado para confirmar o teorema de Thévenin
quando aplicado a circuitos lineares, como se poderá observar a seguir.
\begin{figure}[H]
\centering
\input ./img/ex2
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Circuito a analisar}
    \label{wheatstone}
\end{figure}
\par
Olhando para as resistências em questão e estabelecendo, à semelhança do que foi feito no exercício
anterior, como nó de referência aquele ligado ao terminal negativo da fonte de tensão, pode aplicar-se
a lei de Ohm tendo-se:
\begin{equation}
  \begin{cases}
    \frac{-V_{CC}-V_1}{R_1}=i_1\\
    \frac{V_{CC}-V_2}{R_3}=i_2\\
    \frac{V_1-0}{R_2}=i_1\\
    \frac{V_2-0}{R_4}=i_2
  \end{cases}
\end{equation}

De onde se podem concluir as seguintes igualdades:

\begin{equation}
  \begin{cases}
    V_1=\frac{R_2}{R_1+R_2}V_{CC}\\
    V_2=\frac{R_4}{R_3+R_4}V_{CC}\\
    V_b=V_1-V_2=\left(\frac{R_2}{R_1+R_2}-\frac{R_4}{R_3+R_4}\right)V_{CC}
  \end{cases}
  \label{tesoes} %porque estou emocionado
\end{equation}

\subsection*{2.2}
Substituindo na terceira igualdade obtida no sistema \ref{tesoes} os valores para as resistências
$R_{1-4}$ presentes no enunciado obtemos a eq. \ref{eqreta} que ainda se encontra representada
graficamente na fig. \ref{grafico_reta}.
\begin{equation}
    V_b=\frac{137}{360}V_{CC}
  \label{eqreta}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
    \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/reta.tex}%
    \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico de $V_b(V_{CC})$ quando $V_{CC}$ varia entre os $0~V$ e $10~V$}
    \label{grafico_reta}
\end{figure}

\subsection*{2.3}
De modo a ser possível determinar a resistência de Thévenin correspondente ao circuito em causa 
pode utilizar-se a regra da soma de resistências em paralelo aos pares de resistências $R_1||R_2$
e $R_3||R_4$ e seguidamente a regra da soma de resistências em série obtendo-se uma resistência
de Thévenin de acordo com a fórmula que se apresenta na eq. \ref{thevenin} e cujo circuito que se apresenta 
graficamente na fig. \ref{r_thevenin}:

\begin{equation}
\begin{split}
R_{Th}&=R_1||R_2+R_3||R_4\\
      &= \frac{1}{G1+G2} + \frac{1}{G3+G4}
\end{split}
\label{thevenin}
\end{equation}


\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
    \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./img/ex2_3}%
    \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Circuito após curto circuito de $bb'$ sem a fonte}
    \label{r_thevenin}
\end{figure}

\subsection*{2.4}
O desenho do equivalente de Thévenin deste circuito para $V_{CC}=10~V$ é unicamente uma fonte de
tensão ligada à resistência equivalente obtida no exercício anterior. O mesmo encontra-se na fig.\ref{cir_thevenin}.
O cálculo de $V_{Th}$ é imediato através da eq. \ref{eqreta} e está apresentado na eq. \ref{manycalculations}:
\begin{equation}
    V_{Th}=V_b=\frac{137}{360}\times 10 = \frac{137}{36}~V 
  \label{manycalculations}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.6\columnwidth}{!}{%
    \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./img/ex2_4}%
    \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Circuito equivalente de Thévenin.}
    \label{cir_thevenin}
\end{figure}

\subsection*{2.5}
Ao ligarem-se os terminais $bb'$ está a adicionar-se uma resistência em série com a resistência equivalente
de Thévenin calculada no circuito anterior tal como é apresentado na fig. \ref{r5moarfun}. Então a nova resistência
funcionará como um divisor de tensão e a tensão resultante nos terminais $bb'$, $V_{b}$ será dada pela
eq. \ref{talresistenciamuchequivalencia}
\begin{equation}
V_{b}=\frac{R_5}{R_{Th}+R_5}V_{Th}
\label{talresistenciamuchequivalencia}
\end{equation}
\par
Através da expressão anterior concluímos que o declive da reta obtido anteriormente irá alterar consoante
o valor da resistência R5 colocada no circuito, mas a relação permanecerá linear entre as duas diferenças
de potencial.
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.6\columnwidth}{!}{%
    \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./img/ex2_5}%
    \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Circuito equivalente de Thévenin com resistência $R_5$ em série ligada nos terminais $bb'$}
    \label{r5moarfun}
\end{figure}

%D que trata isto : C ??
%Aplicando o método dos nós ao circuito, e colocando o nó de referência no nó que liga
%$R_2$, $R_4$, e a fonte de tensão, ficamos com o seguinte sistema de equações
%\begin{equation}
%  \begin{cases}
%    \frac{V_1-V_{CC}}{R_1}+\frac{V_1}{R_2}\\
%    \frac{V_2-V_{CC}}{R_3}+\frac{V_2}{R_4}
%  \end{cases}  
%\end{equation}
%donde se retira
%\begin{equation}
%  \begin{cases}
%    V_1=\frac{V_{CC}G_1}{G_1+G_2}\\
%    V_1=\frac{V_{CC}G_3}{G_3+G_4}
%  \end{cases}  
%\end{equation}
%onde $G_i=\frac{1}{R_i}$.
%Temos portanto o resultado
%\begin{equation}
%V_b=V_1-V_2=V_{CC}\left(\frac{G_1}{G_1+G_2}-\frac{G_3}{G_3+G_4}\right)
%  \end{equation}
  %% Fim de que trata isto ...
